\chapter{Conclusiones}

Una vez llegado al final del proyecto y habiendo terminado el desarrollo de la aplicación podemos dejar las siguientes conclusiones.

En primer lugar, la elaboración de la aplicación se ha visto entorpecida en parte por la poca experiencia del programador y redactor de este trabajo en interfaces de Rust. Con un poco más de tiempo se hubiera podido embellecer la interfaz e incluso añadir alguno de los protocolos opcionales, como FTP, que no pudieron finalmente implementarse por la limitación de tiempo resultante de este retraso.

Se ha finalizado el TFG con un prototipo de aplicación bastante estable y funcional y si se quiere en un futuro se podrán añadir los protocolos opcionales a partir de incluir la clase de cada protocolo y generar su interfaz correspondiente. Esto podrá hacerse más fácilmente y sin afectar al correcto funcionamiento del resto de la aplicación gracias a que se ha documentado detalladamente todo el código y a que cada clase y su interfaz están modularizadas, por lo que los fallos en una interfaz de un protocolo futuro no afectará a los ya incluidos.

En caso de querer mejorar la aplicación actual, se podrían añadir las siguientes iteraciones:

\begin{itemize}
    \item Incluir la creación de paquetes de protocolo que finalmente no pudieron añadirse durante la elaboración de este TFG.
    \item Realizar cambios en las interfaces para embellecerlas y que así resulten más cómodas para el usuario.
    \item Realizar modificaciones en la lectura y modificación del \textit{payload}, para que se parezca al estándar de visualización mostrado en otras aplicaciones como \textit{Wireshark}.
    \item Introducir una interfaz gráfica que permita observar de forma clara cómo se crean y comparten mensajes TCP para crear una conexión previa al envío de paquetes de protocolo de aplicación.
    \item Incluir en la creación de un paquete de protocolo IP un mecanismo que, leyendo el protocolo escrito en el campo \textit{Protocol}, sustituya dicha interfaz IP por la interfaz de creación del paquete de protocolo que corresponda.
    \item Incluir tanto creación como recepción de paquetes de red en una misma ventana, para que la visualización de la interfaz entera sea más cómoda.
\end{itemize}


A modo de apunte personal como creador de la aplicación y redactor de esta documentación y de la misma forma que se comentó en el capítulo \ref{Desarrollo}, hay que enfatizar que la mayoría de trabas encontradas en el desarrollo fueron debidas al desconocimiento del entorno de programación en el que esta aplicación se desarrolló. Esto supuso un problema en las primeras etapas de programación, que pudieron ser las más complejas, mas también ayudó al creador a avanzar con mayor agilidad en las últimas fases de la aplicación y a mejorar como informático, aumentando su experiencia en otros lenguajes no conocidos, y favoreció a que la aplicación, aunque aún tenga mucho que mejorar, posea los requisitos de seguridad y eficiencia que deseábamos.

Por último, podemos afirmar que este prototipo de aplicación servirá de ayuda en el aprendizaje para los alumnos que en su formación como informáticos deban aprender el funcionamiento de las redes de comunicación y cómo se crean los paquetes de cada protocolo que intervienen en estas.


